\section{Limitler ve Türevler}
\subsection{Sonsuzluk İçeren Limitler}
\subsubsection{Sonsuz Limitler}
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
	\mode<beamer>{
			\begin{figure}[!h]
				\animategraphics[scale=.45, autoplay,loop]{2}{pictures/w4s1/w4s1_}{1}{7}
			\end{figure}
	}
	\mode<handout>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.45]{pictures/w4s1/w4s1_1}
		\end{figure}
	}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=107,clip,trim=26mm 59mm 149mm 176mm]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}

Tablodan, $x$'i $0$'a yaklaştıkça $1/x^{2}$ değerlerinin büyüdüğü görülüyor. Aslında, Şekilden, $x$'i $0$'a yeterince yakın alarak $1/x^{2}$ değerlerinin istenildiği kadar büyük yapılabileceği sonucuna varabiliriz.
\end{frame}
%%
%%
%%---------------------------------------------------------89
%%
\begin{frame}
Dolayısıyla, $f(x)$'in değerleri sonlu bir sayıya yaklaşmaz ve 
\[ \lim_{x\to 0}\frac{1}{x^{2}} \]
limiti yoktur.
\begin{block}{}
	Bu tür davranışı betimlemek için
	\[\lim_{x\rightarrow 0}\frac{1}{x^2}=\infty\]
	gösterimini kullanırız.
\end{block}
\begin{alertblock}{}
	Buradaki $\infty$ işaretini bir sayı olarak düşündüğümüz anlamına gelmediği gibi, limitin var olduğu anlamına da gelmez.
\end{alertblock}
Bu, yalnızca limitin olmamasının nedeninin ifadesidir: $x$ değişkeni $0$'a yeterince yakın alınarak $\dfrac{1}{x^{2}}$ istenildiği kadar büyütülebilir.
\end{frame}
%%
%%---------------------------------------------------------90
%%
%%
%%
%%---------------------------------------------------------91
%%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Genellikle, $x$ değişkeni $a$'ya yaklaşırken $f(x)$'in değerlerinin giderek büyüdüğünü (veya {\textquotedblleft}sınırsız olarak arttığını{\textquotedblright}) göstermek için simgesel olarak
	\[\lim_{x\rightarrow a}f(x)=\infty\]
	yazarız.
\end{block}
\end{frame}
%%
%%
%%---------------------------------------------------------92
%%
\begin{frame}
	\begin{definition}
		\[\lim_{x\rightarrow a}f(x)=\infty\]
		gösterimi, $x$ değişkeni $a$'ya yeterince yakın (sağından veya solundan) ama $a$'dan farklı alınarak $f(x)$ değerlerinin istenildiği kadar büyük yapılabileceği anlamına gelir.
	\end{definition}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=131,clip,trim=20mm 109mm 146mm 137mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
%%
%%---------------------------------------------------------93
%%
%%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$\lim\limits_{x\to{}a}f(x)=-\infty$ gösterimi {\textquotedblleft}$x$ değişkeni $a$'ya yaklaşırken $f(x)$'in limiti eksi sonsuzdur{\textquotedblright} ya da {\textquotedblleft}$x$ değişkeni $a$ ya yaklaşırken $f(x)$ sınırsız olarak azalır{\textquotedblright} olarak okunabilir.
\end{block}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=131,clip,trim=20mm 54mm 146mm 189mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Örnek olarak, $\displaystyle \lim_{x\to0}\left(-\frac{1}{x^{2}}\right)=-\infty$ verilebilir.
\end{frame}
%%
%%
%%---------------------------------------------------------95
%%
%%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Benzer tanımlar, {\textquotedblleft}$x\to{}a^{-}${\textquotedblright} gösteriminin yalnız $a$'dan küçük $x$ değerlerini ve benzer biçimde {\textquotedblleft}$x\to{}a^{+}${\textquotedblright} gösteriminin yalnız $x>a$ değerlerini düşündüğümüz anlamına geldiği anımsanarak
	\begin{align*}
	&\lim_{x\rightarrow a^-}f(x)=\infty && \lim_{x\rightarrow a^+}f(x)=\infty\\
	&\lim_{x\rightarrow a^-}f(x)=-\infty && \lim_{x\rightarrow a^+}f(x)=-\infty
	\end{align*}
	tek yönlü limitleri için de verilebilir.
\end{block}
\end{frame}
%
%%
%%---------------------------------------------------------96
%%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=132,clip,trim=20mm 197mm 155mm 47mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=132,clip,trim=63mm 197mm 109mm 47mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
%
%----------------------------------------------------------97
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=132,clip,trim=110mm 197mm 65mm 47mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=132,clip,trim=155mm 197mm 21mm 47mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle\lim_{x\to 3^{+}}\frac{2x}{x-3}$ ve $\displaystyle\lim_{x\to 3^{-}}\frac{2x}{x-3}$ limitlerini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
	$x$ değeri $3$ den büyük ve $3$ e yakın bir sayı ise, payda $x-3$ küçük ve pozitif bir sayı ve pay $2x$ de $6$ ya yakın olacağından, $2x/(x-3)$ oranı büyük bir pozitif sayı olacaktır. Buradan, sezgisel olarak
	\begin{equation*}
	\lim_{x\to 3^{+}}\frac{2x}{x-3}=\infty
	\end{equation*}
	olduğunu görürüz. Benzer biçimde, $x$ in $3$ den küçük ve $3$ e yakın değerleri için $x-3$ negatif ve küçük bir sayıdır, ama $2x$ yine pozitif bir sayıdır (6 ya yakın). Dolayısıyla $2x/(x-3)$ sayısal değeri büyük bir sayı olur. 
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%%--------------------------------------------------------100
%%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	\begin{minipage}{.59\textwidth}
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=132,clip,trim=21mm 53mm 155mm 186mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		Böylece
		\begin{equation*}
		\lim_{x\to 3^{-}}\frac{2x}{x-3}=-\infty
		\end{equation*}
		elde ederiz. \qedhere
	\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{example}
		$ \lim\limits_{x\to 0} \ln (\tan^2 x) $ limitini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Değişken değiştirerek, yeni bir $ t = \tan^2 x $ değişkeni tanımlayalım. $ t \ge 0 $ dır ve tanjant fonksiyonunun sürekliliğinden $ x \to 0 $ iken $ t = \tan^2 x \to \tan^2 0 = 0 $ olur. Dolayısıyla,
		\[ \lim\limits_{x \to 0} \ln (\tan^2 x) = \lim\limits_{t \to 0^+} \ln t = - \infty \]
		dır.
	\end{proof}
\end{frame}
%%
\subsubsection{Sonsuzdaki Limitler}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	\begin{definition}
		$f$ fonksiyonu, $(a,\infty)$ aralığında tanımlı olsun.
		\begin{equation*}
		\lim_{x\to \infty}f(x)=L
		\end{equation*}
		ifadesi $x$'in değeri ``yeterince büyük" seçilerek $f(x)$ değerinin $L$'ye istenildiği kadar yakın yapılabileceği anlamını taşır.
	\end{definition}
\end{frame}
%%
%%
%%---------------------------------------------------------104
%%
\begin{frame}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
	Tanımın geometrik açıklaması Şekillerde verilmiştir. Bir $f$ fonksiyonunun $y=L$ doğrusuna yaklaşmasının bir çok yolu olduğuna dikkat ediniz.
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=134,clip,trim=22mm 60mm 146mm 186mm, scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=134,clip,trim=84mm 60mm 84mm 186mm, scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}\\
		\includegraphics[page=134,clip,trim=146mm 60mm 22mm 186mm, scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\end{frame}
%%
%%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Genel olarak, Şekilde görüldüğü gibi
	\begin{equation*}
	\lim_{x\to -\infty}f(x)=L
	\end{equation*}
	gösterimi $x$ negatif saylardan yeteri kadar küçülterek $f(x)$ değerlerinin $L$ sayısına istenildiği kadar yakın yapılabileceğini ifade eder.
\end{block}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=135,clip,trim=21mm 217mm 146mm 31mm, scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=135,clip,trim=21mm 183mm 146mm 66mm, scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------108
%%
%%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle\lim_{x\to \infty}\frac{1}{x}$ ve $\displaystyle\lim_{x\to -\infty}\frac{1}{x}$ limitlerini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm] \let \qed \relax
		$x$ büyükken $1/x$ in küçük olduğunu gözlemleyiniz. Örneğin,
		\begin{equation*}
		\frac{1}{100}=0,01 \quad \frac{1}{10.000}=0,0001 \quad \frac{1}{1.000.000}=0,000001
		\end{equation*}
		dir. Gerçekten $x$ i yeterince büyük seçerek $1/x$ i $0$ a istediğimiz kadar yakın yapabiliriz. Tanım gereğince
		\begin{equation*}
		\lim_{x\to \infty}\frac{1}{x}=0 
		\end{equation*}
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------112
%%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		\mode<beamer>{
			\begin{figure}[!h]
				\animategraphics[scale=.4, autoplay,loop]{2}{pictures/w4ex5/w4ex5left_}{1}{5}
				\animategraphics[scale=.4, autoplay,loop]{2}{pictures/w4ex5/w4ex5right_}{1}{5}
			\end{figure}
		}
		\mode<handout>{
			\begin{figure}[!h]
				\includegraphics[scale=.4]{pictures/w4ex5/w4ex5left_5}
				\includegraphics[scale=.4]{pictures/w4ex5/w4ex5right_5}
			\end{figure}
		}
		Benzer şekilde $x$ in büyük değerleri için $1/x$ negatif ve küçük olur. Böylece
		\begin{equation*}
		\lim_{x\to -\infty}\frac{1}{x}=0 \text{ buluruz.} \qedhere
		\end{equation*}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------113
%%
%
\begin{frame}
	\begin{block}{}
		Daha önce verilen limit kurallarının çoğu sonsuzdaki limitlerde de geçerlidir. Kural {\usebeamercolor[fg]{structure}9} ve Kural {\usebeamercolor[fg]{structure}10} dışında verilen diğer limit kurallarının {\textquotedblleft}$x\to{}a${\textquotedblright} yerine {\textquotedblleft}$x\to\infty${\textquotedblright} veya {\textquotedblleft}$x\to-\infty${\textquotedblright} konduğunda da geçerli olduğu kanıtlanabilir.
		
		Özel olarak, $n$ pozitif bir tamsayı olmak üzere
		\begin{equation*}
		\lim_{x\to -\infty}\frac{1}{x^{n}}=0, \quad \lim_{x\to \infty}\frac{1}{x^{n}}=0.
		\end{equation*}
		olur.
	\end{block}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------114
%%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle\lim_{x\to\infty}\frac{3x^{2}-x-2}{5x^{2}+4x+1}$ limitini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Kesirli bir fonksiyonun sonsuzdaki limitini bulmak için önce pay ve paydayı, paydadaki $ x $ in en büyük kuvvetine böleriz. (Yalnızca $ x $ in büyük değerleri ile ilgilendiğimizden, $ x\ne 0 $ varsayabiliriz.) Bu örnekte paydadaki $ x $ in en büyük kuvveti $ x^2 $ olduğundan, limit kurallarından
		\begin{align*}
			\lim\limits_{x\to\infty}\frac{3x^{2}-x-2}{5x^{2}+4x+1} &=
			\lim\limits_{x\to\infty}\frac{\frac{3x^{2}-x-2}{x^{2}}}{\frac{5x^{2}+4x+1}{x^{2}}} \\
			&=
			\lim\limits_{x\to\infty}\frac{3-\frac{1}{x}-\frac{2}{x^{2}}}{5+\frac{4}{x}+\frac{1}{x^{2}}}
		\end{align*}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------115
%%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)] \let \qed \relax
		\begin{align*}
			&=
			\frac{\lim\limits_{x\to\infty}(3-\frac{1}{x}-\frac{2}{x^{2}})}{\lim\limits_{x\to\infty}(5+\frac{4}{x}+\frac{1}{x^{2}})}\\
			&=
			\frac{\lim\limits_{x\to\infty}3-\lim\limits_{x\to\infty}\frac{1}{x}-2\lim\limits_{x\to\infty}\frac{1}{x^{2}}}
			{\lim\limits_{x\to\infty}5+4\lim_{x\to\infty}\frac{1}{x}\lim\limits_{x\to\infty}\frac{1}{x^{2}}}
			= \frac{3-0-0}{5+0+0}
			=\frac{3}{5}
		\end{align*}
		buluruz. Benzer bir hesaplama $x\to-\infty$ iken alınan limitin yine $3/5$ olduğunu verir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------116
%%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		Şekil verilen kesirli fonksiyonun $y=3/5$ doğrusuna yaklaşmasını göstererek bu hesaplamaların sonucunu sergilemektedir.\qedhere
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=137,clip,trim=21mm 154mm 150mm 78mm, scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------117
%%
%
%
%%%--------------------------------------------------------118
%%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$ \lim\limits_{x\to \infty} (\sqrt{x^2+1}-x) $ limitini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Pay ve paydayı eşlenikle çarparak, paydaki kare kökten kurtulur ve
		\begin{align*}
		\lim\limits_{x\to \infty} (\sqrt{x^2+1}-x) & = \lim\limits_{x\to \infty} (\sqrt{x^2+1}-x) \frac{\sqrt{x^2+1}+x}{\sqrt{x^2+1}+x}\\
		& = \lim\limits_{x\to \infty} \frac{x^2+1-x^2}{\sqrt{x^2+1}+x} \\
		& = \lim\limits_{x\to \infty} \frac{1}{\sqrt{x^2+1}+x} = 0
		\end{align*}
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		Doğal üstel fonksiyon $ y=e^x $ in grafiğinden
		\begin{equation}\label{sec2.5_eq8}
		\lim\limits_{x\to-\infty}e^{x}=0
		\end{equation}
		olduğunu söyleyebiliriz.
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=138,clip,trim=80mm 162mm 89mm 77mm, scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{example}
		$\lim\limits_{x\to0^{-}}e^{1/x}$ limitini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		$t=1/x$ değişkeni için $x\to 0^{-}$ iken $ t\to -\infty$ olduğunu biliyoruz.
		Böylece \eqref{sec2.5_eq8} den
		\begin{equation*}
		\lim\limits_{x\to0^{-}}e^{1/x}=\lim\limits_{t\to-\infty}e^{t}=0
		\end{equation*}
		olur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------119
%%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\lim\limits_{x\to\infty}\sin x$ limitini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		$x$ artarken $\sin x$ değerleri $-1$ ile $1$ arasında sonsuz kez salınır. Bu nedenle $\lim\limits_{x\to\infty}\sin x$ limiti yoktur.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------120
%%
%
%
\subsubsection{Sonsuzdaki Sonsuz Limitler}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	\begin{equation*}
	\lim\limits_{x\to\infty} f(x)=\infty
	\end{equation*}
	gösterimi, $x$ büyürken $f(x)$ değerlerinin de büyüdüğünü ifade eder.
	\begin{equation*}
	\lim\limits_{x\to-\infty}f(x)=\infty \quad
	\lim\limits_{x\to\infty}f(x)=-\infty \quad
	\lim\limits_{x\to-\infty}f(x)=-\infty
	\end{equation*}
	gösterimlerinin de anlamları benzerdir.
\end{block}
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------121
%%
%
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=138,clip,trim=80mm 162mm 89mm 77mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\includegraphics[page=138,clip,trim=21mm 46mm 152mm 190mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
 \end{figure}
 \begin{equation*}
     \lim\limits_{x\to\infty}e^{x}=\infty \quad\quad
     \lim\limits_{x\to\infty}x^{3}=\infty \quad\quad
     \lim\limits_{x\to-\infty}x^{3}=-\infty
 \end{equation*}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------122
%%
%
\begin{frame}
$x\to\infty$ iken $y=e^{x}$, $y=x^{3}$'ten çok daha hızlı büyümektedir.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=139,clip,trim=22mm 202mm 150mm 32mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------123
%%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\lim\limits_{x\to\infty}(x^{2}-x)$ limitini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		\begin{equation*}
		\lim\limits_{x\to\infty}(x^{2}-x)=\lim\limits_{x\to\infty}x^{2}-\lim\limits_{x\to\infty}x=\infty-\infty
		\end{equation*}
		yazılamayacağına dikkat ediniz. Limit kuralları $\infty$ bir sayı olmadğından sonsuz limitlerde kullanılamazlar.
		($\infty-\infty$ tanımlanamaz). Ancak hem $ x $ hem de $ x-1 $ sınırsız olarak büyüdüğünden
		\begin{equation*}
		\lim\limits_{x\to\infty}(x^{2}-x)=
		\lim\limits_{x\to\infty}x(x-1)=\infty
		\end{equation*}
		yazabiliriz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------124
%%
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$\displaystyle\lim\limits_{x\to\infty}\frac{x^{2}+x}{3-x}$ limitini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Pay ve paydayı (paydadaki polinomum en yüksek kuvveti olan) $ x $ ile bölerek, $x\to\infty$ iken $x+1\to\infty$ ve $3/x-1\to -1$ olduğundan,
		\begin{equation*}
		\lim\limits_{x\to\infty}\frac{x^{2}+x}{3-x}=
		\lim\limits_{x\to\infty}\frac{x+1}{\frac{3}{x}-1}=-\infty
		\end{equation*}
		buluruz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------125
%%
\subsection{Teğetler, Hızlar ve Diğer Değişim Hızları}
%
\subsubsection{Teğetler}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{\insertsubsubsectionhead}
Bir $C$ eğrisi, $y=f(x)$ denklemi ile verilmiş olsun. $C$ eğrisinin $P(a,f(a))$ noktasındaki teğetini bulmak istersek $P$'nin yakınındaki $x\neq{}a$ koşulunu sağlayan bir $Q(x,f(x))$ noktasını alarak $PQ$ doğrusunun eğimini buluruz.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[scale=.25]{pictures/w4slopeoftangentline/w4slopeoftangentline_4}
\end{figure}
\begin{equation*}
    m_{PQ}=\frac{f(x)-f(a)}{x-a}
\end{equation*}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------127
%%
%
\begin{frame}
$x$ değeri $a$'ya yaklaştıkça $Q$ noktası da eğri üzerinden $P$ noktasına yaklaşacaktır. Eğer $m_{PQ}$ bir $m$ sayısına yaklaşırsa $t$ teğetini $P$'den geçen ve eğimi $m$ olan doğru olarak tanımlarız. Bu, teğet doğrusunun, $Q$ noktası ve $P$'ye yaklaşırken $PQ$ kiriş doğrularının limit durumu olduğunu söylemek demektir.
\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.3]{pictures/w4slopeoftangentline/w4slopeoftangentline_4}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\animategraphics[scale=.3, autoplay,loop]{2}{pictures/w4slopeoftangentline/w4slopeoftangentline_}{4}{24}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[scale=.3]{pictures/w3ex7/w3ex7_4}
	\end{figure}
}
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------128
%%
%
%
\begin{frame}
	\begin{definition}
		Eğer aşağıdaki limit varsa $y=f(x)$ eğrisinin $P(a,f(a))$ noktasındaki \textbf{teğet doğrusu}, $P(a,f(a))$ noktasından geçen ve eğimi
		\begin{equation*}
		m=\lim\limits_{x\to a}\frac{f(x)-f(a)}{x-a}
		\end{equation*}
		olan doğrudur.
	\end{definition}
	\begin{block}{}
		Bir eğrinin bir noktasındaki teğetinin eğimini, \textbf{eğrinin o noktadaki eğimi} olarak da adlandırırız.
		Bunun ardındaki fikir, eğrinin üzerindeki noktaya yeterince odaklanıldığında eğrinin adeta bir doğru gibi görünmesidir.
	\end{block}
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------129
%%
%
%
%%%--------------------------------------------------------131
%%
%
\begin{frame}
Şekilde bu işlem $y=x^{2}$ eğrisi için gösterilmektedir. Ne kadar çok odaklanılırsa parabol o kadar çok bir doğruya benzemektedir. Başka bir deyişle, eğri adeta teğet doğrusundan ayırt edilemez hale gelmektedir.
\mode<beamer>{
	\only<1>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.5]{pictures/w4tangentlinezoom/w4tangentlinezoom_1}
		\end{figure}
	}
	\only<2>{
		\begin{figure}[!h]
			\animategraphics[scale=.5, autoplay,loop]{1}{pictures/w4tangentlinezoom/w4tangentlinezoom_}{1}{5}
		\end{figure}
	}
	\only<3>{
		\begin{figure}[!h]
			\includegraphics[scale=.5]{pictures/w4tangentlinezoom/w4tangentlinezoom_5}
		\end{figure}
	}
}
\mode<handout>{
	\begin{figure}[!h]
		\includegraphics[scale=.5]{pictures/w4tangentlinezoom/w4tangentlinezoom_5}
	\end{figure}
}	
\end{frame}
%
\begin{frame}
Teğet doğrusunun eğimi için bazı durumlarda kullanımı daha kolay olan bir başka ifade vardır.
$h=x-a$ olsun.
 $x=a+h$ 
\begin{equation*}
h=x-a
\end{equation*}
olsun. O zaman,
\begin{equation*}
x=a+h
\end{equation*}
olur. Dolayısıyla, $PQ$ kiriş doğrusunun eğimi aşağıdaki gibidir.
\begin{equation*}
    m_{PQ}=\frac{f(a+h)-f(a)}{h}
\end{equation*}
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------135
%%
%
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=144,clip,trim=91mm 194mm 39mm 42mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
Şekilde $h>0$ durumu gösterilmiştir ve $Q$, $P$'nin sağındadır. $h<0$ durumunda $Q$, $P$'nin solunda olmalıdır.
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------136
%%
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	$x$, $a$'ya yaklaştıkça $h$'nin de $0$'a yaklaştığına dikkat ediniz çünkü $h=x-a$'dır. Dolayısıyla, tanımdaki teğet doğrusunun eğiminin ifadesi
	\begin{equation*}
	m=\lim\limits_{h\to 0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h}
	\end{equation*}
	biçimine dönüşür.
\end{block}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------137
%%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$y=x^{2}$ parabolünün $P(1,1)$ noktasındaki teğet doğrusunun denklemini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		$a=1$ ve $f(x)=x^{2}$ olduğundan, eğim
		\begin{align*}
			m &= \lim\limits_{x\to 1}\frac{f(x)-f(1)}{x-1} = \lim\limits_{x\to 1}\frac{x^{2}-1}{x-1}\\
			&= \lim\limits_{x\to 1}\frac{(x-1)(x+1)}{x-1} = \lim\limits_{x\to 1}(x+1)=1+1=2
		\end{align*}
		dir. Doğru denkleminin nokta-eğim biçimini kullanarak, $(1,1)$ noktasındaki teğet doğrusunun denkleminin
		\begin{equation*}
			y-1=2(x-1) \text{ ya da } y=2x-1
		\end{equation*}
		olduğunu buluruz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%
\subsubsection{Hızlar}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Genel olarak, $s=f(t)$, hareket denklemi uyarınca bir doğru boyunca hareket eden bir cisim düşünelim. Burada $ s $, cismin başlangıç noktasındak başlayarak (yönü de dikkate alan) yer değiştirmesini göstersin. \medskip

Hareketi tanımlayan $ f $ fonksiyonuna cismin \textbf{konum fonksiyonu} denir.
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------141
%%
%
%
\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=145,clip,trim=18mm 213mm 143mm 31mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
$t=a$  ile $t=a+h$ arasındaki zaman aralığında konumdaki değişim, $f(a+h)-f(a)$ olur.
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------142
%%
%
%
\begin{frame}
Bu zaman aralığındaki ortalama hız
\begin{equation*}
    \textrm{ortalama hız}=\frac{\textrm{yerdeğiştirme}}{\textrm{zaman}}=\frac{f(a+h)-f(a)}{h}
\end{equation*}
ile ifade edilir ve Şekildeki $ PQ $ kiriş doğrusunun eğimi ile aynıdır.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=145,clip,trim=19mm 170mm 148mm 76mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\[ m_{PQ} = \frac{f(a+h)-f(a)}{h} = \textrm{ortalama hız} \]
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------143
%%
\begin{frame}
Şimdi ortalama hızları, daha da kısa $[a,a+h]$ zaman aralıklarında hesapladığımızı varsayalım. Başka bir deyişle, $h$ sıfıra yaklaşsın. $t=a$ anındaki $v(a)$ hızını (ya da \textbf{anlık} hızı bu ortalama hızların limiti olarak tanımlarız:
\begin{equation}\label{sec2.6_eq3}
    v(a)=\lim\limits_{h\to0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h}
\end{equation}
Bu, $t=a$ anındaki hızın, $P$ deki teğet doğrusunun eğimine eşit olduğu anlamına gelir.
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------144
%%
%
\subsection{Türevler}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
Daha önce $y=f(x)$ denklemi ile ifade edilen bir eğrinin $x=a$ noktasındaki teğetinin eğimini
\begin{equation*}
    m=\lim_{h\to 0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h}
\end{equation*}
olarak tanımladık. Buradan, konum fonksiyonu $s=f(t)$ ile verilen bir cismin $t=a$ anındaki hızı
\begin{equation*}
    v(a)=\lim_{h\to 0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h}
\end{equation*}
olarak verilir.
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------145
%%
%
\begin{frame}
Aslında, herhangi bir bilim ya da mühendislik dalında ne zaman bir değişim hızı hesaplasak 
\begin{equation*}
\lim_{h\to 0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h}
\end{equation*}
şeklindeki limitler ortaya çıkar. Bu biçimdeki limitlerle çok yaygın olarak karşılaşıldığından bunlar için özel bir isim ve gösterim kullanılır.
\begin{definition}
	Eğer varsa
	\begin{equation*}
	f'(a)=\lim_{h\to 0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h}
	\end{equation*}
	limitine \textbf{$f$ fonksiyonunun $a$ noktasındaki türevi} denir ve $f'(a)$ ile gösterilir.
\end{definition}
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------146
%%
%
%
\begin{frame}
$x=a+h$ yazarsak $h=x-a$ olur ve $h$'nin $0$'a yaklaşması için gerekli ve yeter koşul $x$'in $a$'ya yaklaşmasıdır. Dolayısıyla, teğet doğrularını bulurken gördüğümüz gibi, türevin eşdeğer tanımı
\begin{block}{}
	\begin{equation*}
	f'(a)=\lim_{x\to a}\frac{f(x)-f(a)}{x-a}
	\end{equation*}
\end{block}
ile verilir.
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------147
%%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(x)=x^{2}-8x+9$ fonksiyonunun $a$ noktasındaki türevini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		Tanımdan,
		\begin{align*}
			% \nonumber to remove numbering (before each equation)
			f'(a) &= \lim_{h\to 0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h} \\
			&= \lim_{h\to 0}\frac{[(a+h)^{2}-8(a+h)+9]-[a^{2}-8a+9]}{h} \\
			&= \lim_{h\to 0}\frac{a^{2}+2ah+h^{2}-8a-8h+9-a^{2}+8a-9}{h} \\
			&= \lim_{h\to 0}\frac{2ah+h^{2}-8h}{h}=\lim_{h\to 0}(2a+h-8) = 2a-8
		\end{align*}
		elde ederiz.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------148
%%
\subsubsection{Bir Teğetin Eğimi Olarak Türevin Yorumu}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	$y=f(x)$ eğrisinin $P(a,f(a))$ noktasındaki teğet doğrusunu, $P$'den geçen ve $m$ eğimi $ m=\lim\limits_{x\to a}\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a} $ deki gibi verilen doğru olarak tanımladık. Bu eğim Tanımdan dolayı, $f^{\prime}(a)$ türevi ile aynı olduğundan aşağıdaki gibi ifade edebiliriz.
	\begin{block}{}
		$y=f(x)$ eğrisinin $P(a,f(a))$ noktasındaki teğet doğrusu $(a,f(a))$ noktasından geçen ve eğimi $f^{\prime}(a)$ ($f$'nin $a$'daki türevi) olan doğrudur.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{}
	Dolayısıyla, türevin geometrik yorumu Şekillerde gösterildiği gibidir.
	\begin{figure}
		\includegraphics[page=151,clip,trim=79mm 97mm 82mm 149mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
		\includegraphics[page=151,clip,trim=143mm 97mm 20mm 149mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}\vspace{-.5cm}
	\begin{minipage}{.49\textwidth}\tiny
		\begin{align*}
			f^{\prime}(a)&=\lim_{h\to0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h}\\
			&= P \textrm{ deki teğetin eğimi}\\
			&= \textrm{eğrinin } P \textrm{ deki eğimi}
		\end{align*}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.49\textwidth}\tiny
		\begin{align*}
		f^{\prime}(x)&=\lim_{x\to a}\frac{f(x)-f(a)}{x-a}\\
		&= P \textrm{ deki teğetin eğimi}\\
		&= \textrm{eğrinin } P \textrm{ deki eğimi}
		\end{align*}
	\end{minipage}
	\begin{block}{}
		Doğru denkleminin nokta-eğim biçimini kullanırsak $y=f(x)$ eğrisinin $(a,f(a))$ noktasındaki teğet doğrusunun denklemini
		\[ y-f(a) = f'(a) (x-a) \]
		olarak yazabiliriz.
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{}
	\begin{example}
		$ y= x^2-8x+9 $ parabolünün $(3,-6)$ noktasındaki teğet doğrusunun denklemini yazınız.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		$ f(x) = x^2-8x+9 $ fonksiyonunun $ a $ sayısındaki türevinin $ f'(a) = 2a-8 $ olduğunu biliyoruz. Dolayısıyla, $ (3,-6) $ noktasındaki teğet doğrusunun eğimi $ f'(3) = 2(3)-8 = -2 $ olur. Bundan dolayı, teğet doğrusunun denklemi
		\[ y-(-6) = (-2)(x-3) \text{ ya da } y=-2x \]
		olur.
	\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		\begin{figure}
		\includegraphics[page=152,clip,trim=20mm 209mm 151mm 31mm, scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}
\end{frame}
%
\subsection{Fonksiyon Olarak Türev}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
	Önceki bölümde bir $f$ fonksiyonunun
	\begin{equation}\label{2.8.eqn1}
	f'(a)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(a+h)-f(a)}{h}
	\end{equation}
	ile tanımlı sabit bir $a$ noktasındaki türevi üzerinde durduk. Burada bakış açımızı değiştirelim ve $a$'nın değişken olduğunu varsayalım. \eqref{2.8.eqn1}'de, $a$'nın yerine bir $x$ değişkeni koyarsak
	\begin{block}{}
		\begin{equation}\label{2.8.eqn2}
		f'(x)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}
		\end{equation}
	\end{block}
	elde ederiz. Bu limitin var olduğu her $x$ sayısına bir $f^{\prime}(x)$ sayısı karşılık gelir.
\end{frame}
%
%%
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Dolayısıyla; $f^{\prime}$, \textbf{$f$'nin türevi} olarak adlandırılan ve \eqref{2.8.eqn2} ile tanımlanan yeni bir fonksiyon olarak ele alınabilir.
\end{block}
$x$'teki $f^{\prime}(x)$ değerinin geometrik olarak $f$'nin grafiğinin $(x,f(x))$ noktasındaki teğet doğrusunun eğimi olarak yorumlanabileceğini biliyoruz.\medskip

$f^{\prime}$ fonksiyonu $f$ nin türevi olarak adlandırılır çünkü $f$'den \eqref{2.8.eqn2} deki limit işlemi ile {\textquotedblleft}türetilmiştir{\textquotedblright}.
\begin{block}{}
	$f^{\prime}$ fonksiyonunun tanım kümesi $\{x | f^{\prime}(x)\ \text{vardır}\}$ olarak verilir ve $f$'nin tanım kümesinden küçük olabilir.
\end{block}
\end{frame}
%
%%
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(x)=\sqrt{x}$ ise $f$'nin türevini bulunuz. $f^{\prime}$'nün tanım kümesini bulunuz.
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]
		\begin{align*}
		f'(x)& =\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}\\
		&=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{\sqrt{x+h}-\sqrt{x}}{h}\\
		&=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{\sqrt{x+h}-\sqrt{x}}{h}\cdot \frac{\sqrt{x+h}+\sqrt{x}}{\sqrt{x+h}+\sqrt{x}}\\
		&=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{(x+h)-x}{h(\sqrt{x+h}+\sqrt{x})}=\frac{1}{\sqrt{x}+\sqrt{x}}=\frac{1}{2\sqrt{x}}
		\end{align*}
		$x>0$ ise $f'(x)$  vardır, bu nedenle $f'$ nün tanım kümesi $(0,\infty)$ olur. Bu küme, $f$ nin tanım kümesi olan $[0,\infty)$ kümesinden küçüktür.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------153
%%
%
%
%
%%%--------------------------------------------------------154
%%
\subsubsection{Diğer Gösterimler}
%
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	\textbf{Bağımsız değişkenin} $x$ \textbf{bağımlı değişkenin} $y$ olduğu geleneksel $y=f(x)$ gösterimini kullanırsak türev için kullanılan bazı yaygın gösterimler
	\[f'(x)=y'=\frac{dy}{dx}=\frac{df}{dx}=\frac{d}{dx}f(x)=Df(x)\]
	şeklindedir. $D$ ve $\frac{d}{d x}$ sembolleri \textbf{türev alma işlemini} ifade ettiğinden \textbf{türev alma operatörleri} olarak adlandırılır.
\end{block}
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------155
%%
%
%
\begin{frame}
	\begin{alertblock}{}
		Leibniz tarafından ortaya konulan $\dfrac{d y}{d x}$ sembolü (şimdilik) bir oran olarak değerlendirilmemelidir, yalnızca $f^{\prime}(x)$ ile eşanlamlıdır.
	\end{alertblock}
	Buna karşın, özellikle değişim gösterimi ile birlikte kullanıldığında çok yararlı ve anlamlı bir gösterimdir.\medskip
	
	Türevin tanımını Leibniz gösterimi ile
	\[ \frac{dy}{dx}=\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{\Delta y}{\Delta x} \]
	şeklinde yazabiliriz.
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------156
%%
%
%
\begin{frame}
	$\dfrac{d y}{d x}$ türevinin bir $a$ sayısındaki değerini Leibniz gösterimi ile
	\[\left.\frac{dy}{dx}\right|_{x=a}\text{ ya da }\left.\frac{dy}{dx}\right]_{x=a}\]
	olarak ifade ederiz ve bu gösterim ile $f^{\prime}(a)$ eşanlamlıdır.
	\begin{definition}
		$f^{\prime}(a)$ varsa $f$ fonksiyonuna \textbf{$a$'da türevlenebilir} denir.\medskip
		
		$f$ bir $(a,b)$ (ya da $(a,\infty)$ ya da $(-\infty,a)$ ya da $(-\infty,\infty)$) açık aralığındaki her noktada türevlenebilirse $f$ fonksiyonu $(a,b)$ \textbf{açık aralığında türevlenebilir} denir.
	\end{definition}
\end{frame}
%
%%
%
%
\begin{frame}
	\begin{example}
		$f(x)=|x|$ fonksiyonu nerede türevlenebilirdir?
	\end{example}
	\begin{proof}[Çözüm]\let \qed \relax
		Eğer $x>0$ ise, $|x|=x$ olur ve $h$ yi $x+h>0$ koşulunu sağlayacak kadar küçük seçebiliriz ve bu nedenle $|x+h|=x+h$ olur. Dolayısıyla, $x>0$ için
		\begin{align*}
		f'(x)& =\lim_{h\rightarrow 0}\frac{|x+h|-|x|}{h}\\
		&=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{(x+h)-x}{h}=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{h}{h}=\lim_{h\rightarrow 0}1=1
		\end{align*}		
		elde ederi ve bu nedenle $x>0$ için $f$ türevlenebilirdir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%
%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		Aynı şekilde, eğer $x<0$ ise, $|x|=-x$ olur ve $h$ yi, $x+h<0$ koşulunu sağlayacak kadar küçük seçebiliriz ve bu nedenle $|x+h|=-(x+h)$ olur. Dolayısıyla, $x<0$ için
		\begin{align*}
		f'(x)& =\lim_{h\rightarrow 0}\frac{|x+h|-|x|}{h}\\
		& =\lim_{h\rightarrow 0}\frac{-(x+h)-(-x)}{h}=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{-h}{h}=\lim_{h\rightarrow 0}-1=-1
		\end{align*}
		elde ederiz ve bu yüzden $x<0$ için $f$ türevlenebilirdir.
		
		$x=0$ için şunu incelemeliyiz;
		\begin{align*}
		f'(0)& =\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(0+h)-f(0)}{h}\\
		& =\lim_{h\rightarrow 0}\frac{|0+h|-|0|}{h}=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{|h|}{h}\qquad \text{ (limit varsa)}
		\end{align*}
	\end{proof}
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------160
%%
%
%
%
%%%--------------------------------------------------------161
%%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let \qed \relax
		Sağ ve sol limitleri ayrı ayrı hesaplayalım:
		\[\lim_{h\rightarrow 0^+}\frac{|0+h|-|0|}{h}=\lim_{h\rightarrow 0^+}\frac{|h|}{h}=\lim_{h\rightarrow 0^+}\frac{h}{h}=\lim_{h\rightarrow 0^+}1=1\]
		ve
		\[\lim_{h\rightarrow 0^-}\frac{|0+h|-|0|}{h}=\lim_{h\rightarrow 0^-}\frac{|h|}{h}=\lim_{h\rightarrow 0^-}\frac{-h}{h}=\lim_{h\rightarrow 0^-}(-1)=-1.\]
		Bu limitler farklı olduğundan, $f'(0)$ yoktur. Dolayısıyla, $f$, $0$ dışındaki her noktada türevlenebilirdir.
	\end{proof}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------162
%%
%
\begin{frame}
	\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
		$f'$ nün formülünü
		\[f'(x)=\begin{cases} 1,&x>0\text{ ise,}\\-1,&x<0\text{ ise}\end{cases} \]
		olarak verebiliriz ve grafiği şekildeki gibidir.  $f'(0)$ ın var olmaması gerçeği geometrik olarak $y=|x|$ in $(0,0)$ noktasında teğet doğrusunun olmaması olgusuna yansıtılmaktadır. \qedhere
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[page=163,clip,trim=21mm 216mm 150mm 32mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
			\includegraphics[page=163,clip,trim=21mm 178mm 150mm 74mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
		\end{figure}
	\end{proof}

\end{frame}
%
%
%%%---------------------------------:---------------------163
%%
%
\begin{frame}
	Süreklilik ve türevlenebilirliğin her ikisi de bir fonksiyonun sahip olması istenilen özelliklerdendir. Aşağıdaki teorem bu özelliklerin nasıl ilişkili olduklarını göstermektedir.
	\begin{theorem}
		$f$, $a$'da türevlenebilirse $f$, $a$'da süreklidir.
	\end{theorem}
	\begin{alertblock}{Not}
		Teoremin tersi yanlıştır. Bir başka deyişle, sürekli fakat türevlenebilir olmayan fonksiyonlar vardır.
	\end{alertblock}
	Örneğin, $f(x)=|x|$ fonksiyonu için
	\[\lim_{x\rightarrow 0}f(x)=\lim_{x\rightarrow 0}|x|=0=f(0)\]
	olduğundan $f$, $0$'da süreklidir. Fakat, bir önceki örnekte $f$'nin $0$'da türevlenemediğini gösterdik.
\end{frame}
%
%%%--------------------------------------------------------164
%%
%
%%%--------------------------------------------------------165
%%
%
\subsubsection{Bir Fonksiyon Nasıl Türevlenebilir Olmayabilir?}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
	\begin{itemize}
		\item Eğer $f$ fonksiyonunun grafiğinde {\textquotedblleft}\textbf{köşe}{\textquotedblright} veya {\textquotedblleft}\textbf{kırılma}{\textquotedblright} varsa $f$'nin grafiğinin o noktada teğeti yoktur ve $f$, o noktada türevlenebilir değildir. $f^{\prime}(a)$ değerini hesaplamaya çalıştığımızda, sağ ve sol limitlerinin farklı olduğunu görürüz.
		\item En son verdiğimiz teorem, bir fonksiyonun türevi olmamasının bir başka yolunu verir. Eğer $f$, $a$ sayısında sürekli değilse $f$'nin $a$'da türevlenebilir olmadığını söyler. Bu nedenle, $f$ \textbf{süreksiz} olduğu noktada (örneğin, sıçrama biçimindeki süreksizliklerde) türevlenebilir değildir.
		\item Üçüncü bir olasılık ise eğrinin $x=a$'da \textbf{düşey bir teğet doğrusuna} sahip olmasıdır. Bir başka ifadeyle; $f$, $a$'da sürekli ve
		\[\lim_{x\rightarrow a}|f'(x)|=\infty\]
		olmalıdır. Bu, $x\to{}a$ için teğet doğrularının dikleşmesi demektir.
	\end{itemize}
\end{frame}
%
%
%%%--------------------------------------------------------166
%%
%
\begin{frame}
	Şekilde ele aldığımız üç olasılığı da gösterilmektedir.
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=164,clip,trim=63mm 140mm 117mm 113mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
		\includegraphics[page=164,clip,trim=111mm 140mm 69mm 113mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
		\includegraphics[page=164,clip,trim=158mm 140mm 22mm 113mm,scale=1]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
	\hspace{1.8cm}Köşe \hspace{2cm} Süreksizlik \hspace{1.3cm} Düşey teğet doğrusu
\end{frame}

